# Ludoparser - платформа для создания парсеров БК  
## Обзор  
Платформа написана на базе фреймворка [scrapy](https://scrapy.org/). Представляет собой набор утилит и базовых классов,
используя которые можно легко написать новый парсер. Запросы отправляются асинхронно, что позволяет запускать несколько
парсеров одновременно, не опасаясь взаимной блокировки. Данные выводятся через [RabbitMQ](https://www.rabbitmq.com/).
Возможно подключение прокси при помощи [crawlera](https://scrapinghub.com/crawlera).  
Поддерживаемые виды спорта и их идентификаторы хранятся в `misc/sports.csv`.  
Для работы требуется **Python 3.7**.
## Модули  
- `ludoparser` - основной модуль, содержит класс запуска пауков и вспомогательные функции
- `ludoparser.items` - схема данных платформы (все типы сохраняемых объектов)
- `ludoparser.settings` - настройки платформы
- `ludoparser.pipelines` - пайплайны, по которым идут объекты после скачивания
- `ludoparser.spiders` - модуль пауков. Содержит в себе абстрактный класс паука, от которого наследуются все
пауки, рассчитанные на парсинг конкретных БК. Все пауки должны быть подмодулями этого модуля.  
## Запуск в ОС  
Парсеры можно запустить без контейнеров следующим образом:
- Установить переменную среды `LUDOPARSER_MODE` (`live`, `prematch` или `combined` для парсинга лайва и прематча
одновременно)  
- Установить зависимости: `pip install -r requirements.txt` (если до этого не устанавливались)
- Из директории проекта запустить `python parser.py`  
## Запуск в контейнере  
Приложение контейнеризировано, имеется `Dockerfile`. Для примера запуска через оркестрацию см. `docker-compose.yml`.
## Формат отдаваемых данных  
Приложение отдает данные в формате  
```json
{
  "headers": {
    "type": int,   # 0 для событий и 1 для дополнительных данных
    "provider": string,   # название БК
    "live": int,   # 0 для прематча и 1 для лайва
  },
  "body": item   # содержательная часть сообщения
}
```   
Содержательная часть может различаться в зависимости от типа.  
Тип сообщения "событие":  
```json
{
  "id": int,   # id события в БК
  "sport": {
    "id": int,  # id спортивной дисциплины
    "name": str,   # название спортивной дисциплины
  },
  "league": str,   # название чемпионата
  "start_date": str,   # дата и время начала события в формате 'год-месяц-деньTчас:минута:секундаZ'
  "participants": [
    {
      "name": str,   # имя участника (или название команды)
      "position": int   # позиция участника
    },
  ],
  "last_update": int   # время обновления данных (timestamp в секундах)
}
```   
Тип сообщения "дополнительные данные":  
```json
{
  "event_id": int,   # id события в БК
  "markets": {
    "name": str   # название группы ставок
    "bets": [
      {
        "id": str   # ID исхода
        "name": str   # название исхода
        "price": float   # коэффициент
      },
    ]
  },
  "livescore": {   # null для прематча
    "time": int,   # время с начала матча в секундах
    "scoreboard": [
      {
        "position": int   # позиция участника
        "amount": int   # количество очков
      },
    ]
  },
  "last_update": int   # время обновления данных (timestamp в секундах)
}
```  
Сначала приходят данные о событиях, затем - дополнительные данные. 
Это позволяет избежать несогласованности.  
## Настройка RMQ  
Для подключения к RabbitMQ необходимо установить `RMQ_HOST`, `RMQ_EXCHANGE`, `RMQ_USERNAME` и `RMQ_PASSWORD` в `ludoparser/settings.py`.
## Подключение crawlera  
Для подключения промежуточного слоя crawlera необходимо зайти в `ludoparser/settings.py` и включить флаг
`CRAWLERA_ENABLED`, а также вписать API-ключ в `CRAWLERA_APIKEY`.
## Дополнительные рекомендации  
Даже несмотря на асинхронный характер парсинга, прематч создает огромную нагрузку, что замедляет и лайв-парсер. В
связи с этим рекомендуется запускать лайв и прематч на разных машинах или хотя бы в разных контейнерах.